\section{Arreglos institucionales del texto original y la tesis de la democracia
protegida}

\subsection{La comisión de Estudios de la Nueva Constitución}

El DS Nº 1064, de 25 de octubre de 1973, creó formalmente la Comisión de Estudios de la Nueva Constitución, la que tendría por finalidad, estudiar, elaborar y proponer un anteproyecto de nueva Constitución. No obstante, el grupo ya había comenzado a trabajar de manera no oficial el 24 de septiembre de 1973. El DS Nº 1064, entonces, le da existencia plena en términos jurídicos y establece su composición, la que se hizo de forma absolutamente, sin referencia a ningún otro tipo de criterio, al menos explícitamente señalado. En efecto, como se ha explicado antes, lo único que tenían en común dichas personas era que se trataba de juristas partidarios de la Dictadura. Según el citado DS, esta estaba conformada por:

\begin{enumerate}[1.]

\item Sergio Díez Urzúa

\item Enrique Evans de la Cuadra

\item Jaime Guzmán Errázuriz

\item Gustavo Lorca Rojas

\item Enrique Ortúzar Escobar

\item Jorge Ovalle Quiroz, y

\item Alejandro Silva Bascuñán

\end{enumerate}

Alejandro Silva y Enrique Evans renunciaron en 1977 y con posterioridad lo hizo también Jorge Ovalle. En su reemplazo ingresaron Luz Bulnes, Raúl Bertelsen y Juan de Dios Carmona. La comisión fue presidida por Enrique Ortúzar, por lo que se la suele llamar también Comisión Ortúzar.

Como se ha explicado antes, a diferencia de lo previsto, el proceso de discusión del anteproyecto fue largo y complejo. En definitiva, la CENC sesionó 417 veces entre el día 24 de septiembre de 1973 y el 05 de octubre de 1978. En octubre de 1978 la CENC le entregó a Pinochet el anteproyecto de una nueva Constitución. En noviembre el documento pasó al Consejo de Estado, órgano consultivo de 18 miembros, civiles y militares, designados por Pinochet quienes elaboraron un nuevo texto constitucional, más cercano a una reforma de la Constitución de 1925, y lo entregaron a la junta de gobierno en julio de 1980. Para decidir las discrepancias entre ambos proyectos, la misma junta nombró una comisión de abogados cercanos que le asesoró en la tarea de revisar el anteproyecto \cite{Cor15}.

La convocatoria a plebiscito, cuya celebración estaba prevista para el día 11 de septiembre de 1980, se realizó mediante el Decreto Ley Nº 3465, publicado en el Diario Oficial el 12 de ese mismo año. En la actualidad es bien conocida la falta de garantías electorales de ese plebiscito. Se ha señalado, entre ellas, la ausencia de espacios para que la oposición se manifieste, la inexistencia de registros electorales y las adulteraciones de resultados \cite{Fue13} El plebiscito arrojó como resultado oficial el triunfo de la opción SÍ por un 67,04\% de los sufragios (4.204.879 votos). En consecuencia, la Constitución resultó formalmente ratificada por la ciudadanía y se determinó que su fecha de entrada en vigor sería el 11 de marzo de 1981. Sin embargo, es importante tener presente que parte importante de su contenido, solo entró en vigor hasta el día 11 de marzo de 1990, pues en sus varias disposiciones transitorias la junta militar siguió concentrando todos los poderes, incluso el poder constituyente y atribuciones extraordinarias para decretar estados de excepción constitucional. En efecto, el estado de sitio sería la regla general en los años siguientes.

\subsection{La rearticulación de la oposición y la represión de la década de
1980}

El texto de la Constitución Política de la República (CPR) aprobado en 1980 llegaría hasta nosotros, no sin antes sufrir numerosos cambios. Es imposible entender esas reformas sin tener en cuenta, al menos brevemente, el contexto en el que se produjeron. En términos generales, el texto original de la CPR de 1980 era inviable para regir los destinos de una sociedad democrática. Desde luego, nunca fue concebida con dicha finalidad y los juristas que participaron en su elaboración siempre reconocieron abiertamente su carácter autoritario. Sin embargo, en 1989, ante el advenimiento inminente de la democracia, el texto se tuvo que adaptar vertiginosamente a unos mínimos, que permitiesen que la sociedad chilena comience a recuperar su libertad.

Por desgracia la dictadura chilena, la más sangrienta de Latinoamérica, ha sido poco estudiada por la historiografía nacional. Al respecto, aún existe controversia sobre hechos esenciales, e incluso, subsiste un desconocimiento sobre una seria de eventos respecto de los cuales solo se han podido reconstruir de forma fragmentaria. Como sea, sí parece haber consenso en que, a partir del año 1982, ocurrirían una serie de hechos que precipitarían el término de la dictadura en marzo de 1990. Ese año 1982 ocurrió una gran crisis financiera en el país, la más importante desde la época de la Gran Depresión de 1929, en la que el PIB disminuyó un 14,3\% respecto del año anterior y el desempleo, según datos oficiales, alcanzó el 23,7\%, pero se piensa que fácilmente pudo haber sobrepasado el 30\%. Finalmente, la crisis provocó el colapso de todo el sistema financiero, la intervención del Estado de la mayoría de la banca y unos desastrosos efectos en el sector más pobre de la población, que fue sometida a unas condiciones de enorme precarización debido al desastroso estado de la economía.

Ese fue el contexto en el que comenzaron a producirse las primeras protestas en contra de la dictadura, siendo probable que la grave crisis económica contribuyera a crear un inusual clima de mayor tolerancia. La primera manifestación, convocada por los trabajadores del cobre, ocurrió el 11 de mayo de 1983 y la gran de asistentes sorprendió tanto a los organizadores como también a los dirigentes de la dictadura \cite{Mon83}. De allí en adelante las manifestaciones en contra del régimen se harían frecuentes, a pesar de era común de que estas terminaran con detenidos y muertos. Por ejemplo, el Diario El País de España, publicaba en su edición del día 13 de septiembre de 1983 que, durante cinco días de manifestaciones ininterrumpidas contra el régimen de Pinochet, el número de muertos ya ascendía a 16 personas. 

Frente a las protestas Pinochet respondió con una fuerte represión. En esta época se sitúan varios de los crímenes más atroces de la dictadura, pues se trataba de víctimas que, en su gran mayoría, no mantenían una actitud violenta en contra del régimen. En este período se observa claramente un endurecimiento de la dictadura, tal como esta había operado entre los años 1973 y 1976, con una política sistemática de exterminio y tortura contra personas que intentasen articular cualquier atisbo de oposición. Sin perjuicio de lo deleznable de todos los crímenes cometidos por los militares en los 17 años que detentaron el poder, en los primeros años la violencia se dirigió específicamente en contra de quienes habían sido dirigentes políticos y sociales durante el gobierno de la Unidad Popular. Por el contrario, en la década de 1980, los crímenes en muchas ocasiones tuvieron como destinatarios personas sin militancia política, quienes resultaron víctimas por el solo hecho de disentir de manera pública. Durante esta época, por ejemplo, ocurrió el  asesinato de Tucapel Jiménez, el caso quemados y el caso degollados. El resurgimiento de la represión en su vertiente más dura acarreó importantes consecuencias, tanto en el plano internacional, como en el plano interno que precipitarían el término del régimen autocrático.

En el plano internacional, documentos desclasificados del gobierno de los EE. UU. publicados por el National Security Archive, ponen en evidencia el impacto de la represión en las relaciones de dicho país con Chile. Poco después de asumir la presidencia, a comienzos de 1981 Ronald Reagan había reestablecido las relaciones con Chile, levantando las sanciones que su antecesor Jimmy Carter había impuesto al régimen de Pinochet, como consecuencia del atentado de 1976 en Washington, que ocasionó la muerte de Orlando Letelier y su asistente estadounidense Ronni Moffitt. En dichos documentos se observa cómo la consternación mundial que provocó el ''caso quemados'', fue un factor fundamental en el retiro del apoyo. El 02 de julio de 1986, Rodrigo Rojas De Negri, un fotógrafo chileno residente en EE. UU. y Carmen Gloria Quintana, una estudiante de ingeniería, fueron detenidos por una patrulla militar durante una protesta, rociados con gasolina y quemados. Rodrigo Rojas murió días después, mientras que Carmen Gloria Quintana sobrevivió a pesar de resultar con el 62\% de su cuerpo quemado. Esos hechos motivaron la protesta del embajador de EE. UU en Chile y llevaron en definitiva a revisar la política hacia nuestro país. 

Por otra parte, la Comisión Interamericana de Derechos Humanos volvió a poner sus ojos en Chile, tal como había sucedido en la década de 1970. El Informe sobre la Situación de los Derechos Humanos en Chile, publicado en 1985 y presentado ante la Asamblea General de la OEA, vuelve a poner a nuestro país en la lista de principales violadores de derechos humanos en el mundo. Las conclusiones del informe recalcan las condiciones deplorables en que se encuentra el país desde la perspectiva examinada, constatándose graves vulneraciones del derecho a la vida, integridad personal, libertad personal, derechos políticos, debido proceso, libertades de expresión e información, derechos laborales y sindicales, entre otros. Dicho informe, como no podía ser de otra manera genera el repudio mundial al régimen de Pinochet.
 
En el plano interno, la violencia represora fue respondida por los ciudadanos con más movilizaciones de los sectores opositores, cada vez con una mejor organización, pero también alentaron el surgimiento de grupos que buscaban desestabilizar a la dictadura a través de la insurrección armada. Luego del golpe de Estado de 1973, la dictadura prontamente acabó con los movimientos de izquierda que reivindicaban la vía armada al socialismo, específicamente el MIR y el MAPU, los que pronto dejaron de ser una amenaza real para los militares. Sin embargo, los hechos ocurridos a partir de 1982 produjeron, como consecuencia, la articulación de varios grupos que tuvieron por objeto combatir a la dictadura a través de las armas. Entre estos, el más importante fue el Frente Patriótico Manuel Rodríguez (FPMR), surgido en el seno del Partido Comunista, que por entonces se encontraba en la clandestinidad. El FPMR organizó varias actividades de sabotaje, pero sin duda, la que tuvo mayor relevancia pública fue la Operación Siglo XXI, que consistió en la organización de un atentado en contra del mismo Augusto Pinochet.

El atentado falló en su intento de asesinar a Pinochet, pero demostró que incluso el mayor jerarca del régimen era vulnerable. Los hechos sucedieron el 07 de septiembre de 1986 y la comitiva de Pinochet fue emboscada por un comando del FPMR en el camino de regreso del Cajón del Maipo, cerca de Santiago. La acción tuvo como resultado cinco muertos y once heridos entre las personas que custodiaban a Pinochet, pero este último solo resultó herido, pues el auto blindado en el que viajaba logró escapar del lugar. Posteriormente, se determinó que el automóvil había sido impactado por un proyectil antitanques que no detonó al impactar contra el vehículo, pero de lo contrario lo habría destruido completamente. Es probable, que estos hechos hayan llevado a la convicción por parte de los militares, de que era necesario intentar un camino distinto a la  mera represión para mantener el poder, siendo necesaria una alternativa que les permitiese algo de legitimidad frente al descrédito internacional y al difícil escenario interno.

\subsection{El plebiscito de 1988}

a Constitución de 1988 contemplaba en su disposición transitoria décimo tercera que, el período presidencial que comenzara a regir a contar de la vigencia de esta Constitución duraría el tiempo que establece el artículo 25, es decir, ocho años. Dado que la Constitución entró en vigencia el 11 de marzo de 1981, dicho período terminaría el día 11 de marzo de 1989. Al mismo tiempo la DT décimo cuarta establecía que, durante el período anteriormente señalado, continuaría como Presidente de la República Augusto Pinochet, quien durará en el cargo hasta el término de dicho período. 

A su vez, en las DT vigésimo séptima a la vigésima novena, se establecía el itinerario para que la Constitución de 1980 entre en vigor en plenitud. En ellas se establecían las siguientes reglas:

\begin{enumerate}[a.]

\item Corresponderá a los Comandantes en Jefe de las Fuerzas Armadas y al General Director de Carabineros, proponer al país, por la unanimidad de ellos a la persona que ocupará el cargo de Presidente de la República en el período presidencial.

\item Dicha designación deberá ser ratificada por la ciudadanía a través de un plebiscito.

\item Si la ciudadanía no aprobare la proposición sometida a plebiscito a que se refiere la disposición vigesimaséptima transitoria, se entenderá prorrogado de pleno derecho el período presidencial a que se refiere la disposición decimotercera transitoria, continuando en funciones por un año más el Presidente de la República en ejercicio y la Junta de Gobierno, con arreglo a las disposiciones que los rigen. Vencido este plazo, tendrán plena vigencia todos los preceptos de la Constitución.

\item Para estos efectos, noventa días antes de la expiración de la prórroga indicada en el inciso anterior, el Presidente en ejercicio convocara a elección de Presidente de la República y de parlamentarios en conformidad a los preceptos permanentes de esta Constitución y de la ley. 

\end{enumerate}

Ahora bien, es materia de controversia cuánto estaba dispuesta la dictadura a la que la participación de la ciudadanía resulte decisiva, en los casos en que esta era requerida por las citadas disposiciones transitorias de la Constitución. Informes desclasificados de los EE. UU., preparados para el National Security Council, niegan que esa era una opción genuina para Pinochet, quien consideraba que perder el plebiscito era un escenario absolutamente improbable.  Adicionalmente, existen otros antecedentes que es necesario considerar y sin los cuáles la oposición democrática a la dictadura no hubiese aceptado participar de ese plebiscito. Después de todo, la experiencia de septiembre de 1980 todavía estaba demasiado fresca. Para sorpresa de todos, las garantías mínimas para una elección medianamente competitiva se generarían a partir de tres heroicas sentencias del Tribunal Constitucional, un órgano instituido por la Constitución de 1980 dotado de autonomía, pero que en su primera integración los militares habían designado a todos sus integrantes.

La primera es la recordada sentencia rol 33-1985, en virtud de la cual se declara inconstitucional el artículo 11 transitorio de la Ley Orgánica del Tribunal Calificador de Elecciones exigiendo la constitución de una justicia electoral efectiva para los actos de votación popular que permitieron el fin del gobierno militar y las reformas constitucionales de 1989. La segunda sentencia es la rol 38-1986, que declara inconstitucional el art. 53 h) de la Ley Orgánica Constitucional sobre Sistema de Inscripciones Electorales y Servicio Electoral. Dicha disposición entregaba al Director del Registro Electoral amplias facultades para estimar configurada una causal legal que permitiría excluir ciudadanos del censo electoral. Por último, otra sentencia importante es la rol 43-1987 sobre la Ley Orgánica de Partidos Políticos. En dicha oportunidad el tribunal declaró inconstitucional, entre otros, los artículos 47 y 48 de dicha ley que, interpretado en relación al artículo 2º del mismo cuerpo legal, disponía que los partidos políticos que no propendan a la «defensa de la soberanía, independencia y unidad de la nación o no contribuyan a preservar la seguridad nacional, los valores esenciales de la tradición chilena y la paz social», podrían ser disueltos por el Director Nacional del Servicio Electoral \cite{Par14}.

En esas condiciones se realizó el mencionado plebiscito, el día 05 de octubre de 1988. La opción <<Si>> obtuvo el 43,01\% y la opción <<No>>, el 54,71\% de los sufragios válidamente emitidos. La victoria en las urnas significaba que en el plazo de un año se debía convocar a elecciones libres de presidente de la República, Senadores y Diputados, que la Constitución de 1980 entraría en vigor en su integridad y que ello podría, ser en definitiva, el fin de la dictadura. Pero la coalición, por entonces denominada Concertación de Partidos por el No, tenía claro que no podría haber democracia posible sin reformas a la Constitución de 1980. De esta forma es posible explicar las reformas constitucionales de 1989.

\subsection{Las reformas Constitucionales de 1989}

Poco tiempo después del plebiscito de 1988, la coalición política vencedora adquirió la convicción de la necesidad de trabajar en un pacto de Estado que hiciera posible la democracia. La negociación de esas reformas ha sido un momento muy poco estudiado por la literatura nacional, con algunas honrosas excepciones, siendo la principal de ellas el libro de Carlos Andrade, en el que se analizan con bastantes detalles las negociaciones que dieron origen a esas reformas \cite{And91}.  El día 14 de octubre, apenas había transcurrido una semana y media del plebiscito, la ahora denominada Concertación de Partidos por la Democracia publicó un documento en el que se planteaba la necesidad de cambios constitucionales. Desde el lado del pinochetismo, fue Renovación Nacional el partido que asumió la importancia de las reformas y contestó la primera propuesta de la Concertación, formulando una segunda propuesta. Pinochet en un principio se mostró en contra de cualquier reforma constitucional, pero el nuevo Ministro del Interior Carlos Cáceres, le terminaría convenciendo de su necesidad después de un largo y difícil proceso.

Por la misma dinámica de las negociaciones, del proceso se irían excluyendo, voluntaria o forzosamente a los partidos con una tendencia más marcada en cada uno de los sectores, y terminarían sentados en la mesa la Democracia Cristiana, representada por Patricio Aylwin y Renovación Nacional, representada por Sergio Onofre Jarpa. En varias de estas conversaciones el mismo Carlos Cáceres obraría como mediador. En una serie de reuniones se analizan varias propuestas y contrapropuestas, de la DC, RN y del propio gobierno. Las conversaciones entre la DC y RN habían comenzado tímidamente en octubre de 1988, a fines de ese año se sumó el Ministro del Interior, y recién el día 31 de mayo de 1989, Augusto Pinochet anunció en cadena nacional que se había llegado a un acuerdo entre gobierno y la oposición de aquel entonces en torno al tema de las reformas constitucionales. A pesar de lo anterior, el vocero de la Concertación, Patricio Aylwin, informaba a la prensa que: ''Las conversaciones que hemos sostenido nos han permitido exponer nuestros puntos de vista al Gobierno. Conociéndolos, el Gobierno ha formulado proposiciones que en alguna medida constituyen un avance y en otros aspectos no nos satisfacen; pero dentro del ánimo de contribuir a lograr ese consenso, nosotros hemos decidido expresar nuestra aquiescencia, para que el Gobierno lleve adelante ese proyecto''. Acto seguido añadiría que, esta aquiescencia no significaba la renuncia a reformas posteriores.

En este escenario la junta de gobierno aprobaría la reforma, que a pesar de ser un decreto ley, llevaría por nombre oficial Ley Nº 18.285. Esa norma, ratificada el día 23 de julio por un plebiscito en el que resultó vencedora la opción Apruebo, por un 91,25\% de los sufragios válidamente emitidos. En dicha oportunidad se introdujeron 54 reformas al texto original de la CPR. Entre estas se pueden destacar:

\begin{enumerate}[a.]

\item Derogación del artículo 8° que contenía limitaciones al pluralismo ideológico

\item Agregación al inciso 2° del art. 5° la cláusula de apertura a los tratados internacionales sobre derechos humanos

\item Restricción de efectos de los estados de excepción constitucional

\item Disminución a 4 años del primer período presidencial

\item Eliminación de la facultad del P. de la R. de disolver la Cámara de Diputados

\item Aumento del número de Senadores

\item Eliminación del mecanismo de reemplazo en caso de vacancia de los senadores Institucionales.

\item Modificación de la composición del COSENA, incluyendo al Contralor General de la República.

\end{enumerate}


